<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded interpretative transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folios 01 to 03, recto and verso. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="myn">K'iche'</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="nah">Nahuatl</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2019</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
			<docTitle><titlePart type="main">Escolios a las historias de el origen de los indios</titlePart>
			escoliadas por <docAuthor>el Reverendo Padre Fray Francisco Ximénez, cura doctrinero por el Real Patronato del Pueblo de Santo Tomás Chichicastenango, del sagrado Orden de Predicadores</docAuthor> para mayor noticia a los ministros de las cosas de los indios</docTitle>

            <head>Prólogo.</head>

			<p>Cosa es cierta y averiguada entre todos los que conocen indios que es la gente más irregular en sus cosas que se ha descubierto en toda la redondez de la tierra, y así muchos hombres de buen talento cada día se ven desalinados con sus cosas, pues cuando les parece que ya están al cabo del conocimiento de quienes son los indios, se hallan tan en los principios de su conocimiento y comprensión que todo lo que han adquirido con su estudio y cuidado para mejor poderlos gobernar no les sirve, ya en los casos que de nuevo se ofrecen. Muchos han habido que han querido dar a entender el conocimiento del indio en sus escritos de historias y sumas y otros escritos; pero pienso que les ha sucedido lo que a mí me sucederá en todos mis escritos, que aunque he procurado dar a entender lo que ellos son, al cabo pienso que no habré dicho nada. El Doctor Pedro Apiano, cosmógrafo del Emperador Carlos Quinto, demarcando la isla Española, los quiere dar a conocer al mundo, diciendo que son gente in dando liberalissimi, in accipiendo cupidissimi, en el dar muy liberales, en el recibir muy codiciosos, y que consumen todo un día dando vueltas a un palo. Algo dijo en esto, declaro en parte la natural inclinación del indio, que en dar dudo que haya quien sea más liberal en dar, pues quien habrá que no esté todo poseído de Dios, que teniendo sólo un medio real sin esperanza de otro, que esté en extrema necesidad aún del sustento necesario que lo dé con más liberalidad que el indio lo da. Y en sus festejos y funciones se ve que ni teniendo apenas para el sustento los celebra con bastantes gastos, y con tantos como otro que se halle descansado, y con bastante posible los celebra empeñándose y entrampándose para poder hacer éstas sus celebraciones de bautismos y casamientos. Ni hay gente más codiciosa, y desdichada, pues convidándose ellos unos a otros en sus fiestas, y desde un pueblo a otro en sus festividades, se le ha de corresponder con lo mismo número y especie que él dió al otro cuando fue su convidado. Y sólo un plátano menos que se le corresponda es materia de tanto sentimiento que por aquello sólo se acaba la amistad y correspondencia de muchos años. Para esto que dijo Apiano fue un rasgo solo del conocimiento de los indios. Así me parece que el más acertado modo para dar a conocer quienes son los indios y su mayor comprensión, lo que muchos hombres de buen talento han dicho, que para definir los indios con definición adecuada es definiéndolos por contradictorias. Porque es gente que todo es extremos, y todos contrarios, y opuestos. Al mismo método de lo que dijo Apiano. Y prosiguiendo aquello digo que es gente: en el trabajo fortísimos, en no trabajar perezosísimos, en comer voracísimos, en no comer parquísimos. En sus bienes riquísimos, y sumamente pobrísimos. Y así de todas las demás cosas suyas, y todo esto tan general, que lo mismo es uno que otro, el rico y el pobre, él que es cacique o principal como el mazegual. Todos son iguales, y tan aniñados unos como otros. Y así dijo bien él que los llamó: niños con barbas. Y a la verdad ellos son como muchachos en todo. Como San Pablo decía de sí de su edad pueril, así estos todo es cosa de muchachos, por lo cual no son sus malicias de tanto peso como lo son las de otros hombres de otras naciones, y aunque algunos digan como dice nuestro Padre Noreña en su carta que alcanzan grandes malicias, de que no hay duda, digo que como Dios Nuestro Señor suplió en los brutos con el instinto natural lo que les faltaba de talento para su conservación, así en estos les suplió de instinto que más se puede llamar así su saber que entendimiento, lo que de éste les faltaba para su conservación, porque de no ya me parece que hubieran acabado con ellos todos los que tiran a su destrucción y acabamiento valiéndose de su miseria para tener atrevimiento a lo que no se atrevieran no digo yo a otros superiores suyos pero ni a otros sus iguales. Haciéndose todos con estos miserables sabios, los ignorantes, valientes, los flojos, poderosos, los que nada pueden, tirándole al codillo como agente desvalida. Pues no hay negro esclavo que no se les atreva, y que no los maltrate.</p>

        	<p>Yo bien entiendo que todas estas historias son cuentos de muchachos, que ni tienen pies ni cabeza; pero aunque éste es el juicio que nosotros hemos de hacer de ellas por lo que a nosotros toca, no se deben así juzgar respecto de ellos que como proporcionados a sus talentos, son tan verdades éstas para ellos, como para nosotros los catolícos las verdades evangélicas. Ni vale ver las contradicciones que en sí envuelven, que con la cortedad de su talento no reparan en esto. Y aquí se conoce la malicia de la bestia infernal, cómo les sugirió mentiras tan adecuadas a sus talentos para más tenerlos embaucados, y como quiera que no solamente en estas historias se hallen sólo estas mentiras, o quimeras, sino también nuestras verdades católicas, y que tiene y cree nuestra Santa Fe católica, reveladas por el Espíritu Santo en la sagrada escritura, de ahí es que no se debe hacer tampoco caso de estas historias respecto de la mucha tierra que el demonio gana entre esta gente; con estos errores que entre ellos tiene sembrados, desde el tiempo de la gentilidad. Yo consídero esta mala semilla y cizaña que el demonio ha sembrado entre ellos a la grama, en las viñas, esta yerba como todos saben es la destrucción de las vides, y no obstante sabiendo esto los víñadores, conténtanse con arrancar la que ven, y no advierten que va cundiendo en lo oculto, y cuando menos se piensan hallan perdida su viña, y sin remedio, porque aunque han visto algunos retoños que asoman les parece cosa tenua, y que no hará daño, no ocurriendo con tiempo al daño, después se hace irremediable. Así mismo entiendo sucede con estos indios, y sus errores con esta mala semilla y cizaña que el demonio dejo sembrados entre ellos de estas historias de su origen. Que oyendo cada día, y viendo por sus ojos todos los retoños asomar de las supersticiones que tienen, los más lo toman a casa de cuentos y risa. Sin reparar en el origen y raíz de adonde proceden, para procurar al remedio con tiempo. Es nuestro Dios muy zelador de su honra y culto, y no permite compañía en sus adoraciones, y así aunque nos parezca cosa de poca monta es cosa de mucho peso en el divino acatamiento.</p>

            <p>Yo me he llegado a persuadir viendo nuestras verdades católicas envueltas en estos desatinos, lo uno a lo que dice el Nuestro Padre fray Domingo de Vico en el cap. <num>101</num> de la segunda parte de su Theologia Indorum a que estos indios descienden de las diez tribus que se perdieron de los judíos, y que no volvieron a su patria, y así conservaron por tradiciones todos los sucesos que nos refiere el sagrado texto y el demonio se los fue envolviendo en muchisimos errores. Y lo otro, a que de no ser así que descienden de aquellas diez tribus. El demonio como tan sabio, alcanzando por algunas conjeturas la venida del Santo Evangelio a estas partes, les sugiría estas mentiras envueltas en muchas verdades católicas de las que nos enseñó el Espíritu Santo en la sagrada escritura, con fin de que oyendo los indios lo que habían de enseñar los ministros del Santo Evangelio de Dios, y sus obras, de la encarnación del Verbo, de María Santísima y los demás santos más se arraigasen en sus errores pensando: que aquello que se les enseñaba era lo mismo en todo que lo que ya ellos sabían del demonio por boca de sus sacerdotes. Y así se vió por el efecto luego, en error que se levantó en este Reino de Guatemala recién conquistado esto, que todos abrazaron luego, que Hunahpu era Dios, el que les predicaban. Y Hun-Hunahpu erat filius Dei. Y Xuchinqueꜩali, que es la que en esta lengua llaman Xquic, era Maria Santísima. Y que Vahxaquicat era San Juan Baptista. Y que Huntihax era San Pablo Apóstol se parecía a los disparatos, que ellos ya tenían sabidos de boca del demonio, era fácil a él persuadirlos a ellos. Y como quiera que ellos sean tan incrédulos, y desconfiados de lo que los Padres les dicen, de ahí es: que no sé que asientan totalmente a nuestras verdades católicas. Porque son de esa calidad los indios, que como se lo diga otro indio como ellos, no hay cosa más cierta para ellos, pero si se lo dice el Padre o el español a quiénes tienen total aversión no hay remedio de asentir a lo que se les dice, y si hacen en la apariencia que asienten, más es por temor, que por otro motivo alguno. En esta materia, son defectuosísimos, nuestros hijos los indios, y siempre están con dos corazones tocante a lo que se les dice; veráslos con mucho cuidado acudir a la iglesia más en días que ellos celebran, que en los días de precepto, y es el caso que les llena mucho más que la devoción la concurrencia que entonces hay de tambores, y trompetas, y ruido de campanas, porque son inclinadísimos a la bulla, y si hay tun o baile en que se representa alguna bobería o alguna antigualla de las suyas, y de su gentilidad lo que yo digo, y me lo aconsejó así un religioso docto, y de exemplar vida, que había gastado muchos años administrando indios que murió ya decrépito llamado el Reverendo Padre fray Juan de San José de mi sagrado hábito, es que estos instrumentos de que vian [usan?] como es el tun, y la caja grande que llaman cohom o nimacohom. Tienen pacto con el demonio, en dichos instrumentos, y según son ellos de funebres sólo el demonio puede ser el autor de tales instrumentos; y aunque los Padres antiguos les dieron ciertas historias de Santos en su lengua que cantasen al tun, en lugar de las que ellos cantaban de su gentilidad, no obstante, yo entiendo que eso cantan en lo público y dónde el Padre los oye; y que allá en secreto hacen muy lindas memorias de su gentilidad. De estas cosas, y otras muchísimas que han llegado a mi noticia, intento el formar estos escolios, a esta su historia de ellos anotando lo que es historia antigua, y citando a la historia, que queda antes puesta. Y anotando lo que[y?] toca en punto de nuestra Santa fe católica para que más comodidad tenga el que se quisiere aprovechar de este mi trabajo. Advertiendo, aquí, y teniendo por cosa cierta, que el día de hoy están en los mismos errores, y disparates, y aunque parece que no es más que tal o cual centella de aquel fuego, es mucho el incendio que hay entre ellos. Y aunque a la verdad parecera a muchos materia imposible arrancar esta cizaña, del todo, no hará poco servicio a Dios en procurar arrancarla con continuo desvelo, y predicación, y enseñanza continua, que por nuestra cuenta corre sólo el desmontar, y plantar, y regar esta sementera de la Iglesia, con el riego de la enseñanza, y por cuenta de Dios el incremento de estas plantas. Que aunque no coja fruto alguno de su trabajo, le aseguro muchas coronas de gloria, como no le faltarán al Apóstol Santiago, en cuya vigilia esto escribo, muchas coronas de gloria aun no habiendo podido convertir a la fe verdadera más que a siete españoles por su sumo trabajo y desvelo en su oficio de Apóstol. Porque es de tan superior calidad el grano del Santo Evangelio, que dado caso, que todo el caiga sobre piedras duras, nunca al sembrador le faltan colmadísimos frutos de su sementera, lo que no tiene otra sementera alguna; que si se pierde todo se pierde, y más pierde el que siendo sembrador de la palabra divina, se mete a sembrador del grano terreno. Irá anotando mi cortedad todo lo que alcanzaré, tocante a aquesta historia, y dando noticia de muchas cosas de los indios, no con ánimo de que vean su barbaridad, y bestialidad, sino de mover a compasión de que se pierdan estos que son redimidos con la preciosa sangre de Xpto. Va. Na. llevando ante todas cosas sabido que las causas principales de no olvidar en el todo estos disparates, y haber sentádoles tan mal la fe, fue por haberse plantado en estas partes de la ley de Dios con tantos escándalos, muertes, robos, estruendos y alborotos, y habiéndola recibido de miedo de la muerte que temían como lo nota muy bien el Illustrísimo y Reverendísimo Señor Don fray Bartolomé de las Casas, en sus escritos y disputas contra el Doctor Sepúlveda, y el Muy Reverendo Padre Remesal en su historia, por más que ciertos historiadores modernos lo quieran sepultar. Y después de tan mal plantada la fe ha sido peor regada, pues aunque algunos ministros zelosos han procurado arrimar el hombro, luego descaece con la muerte, o ausencia de tales ministros, que cuidaban de dar buen riego a estas plantas; y también porque no tienen en dónde aprender saltin aquellos que saben leer para que de ellos se difundiera a los demás por falta de libros en su idioma que tratan de la fe católica más que las dos partes de su teología del Nuestro Padre fray Domingo de Vico, y el catecismo que como no han pasado de manuscritos, es muy raro el que se halla, y tengo por experiencia que los indios que han tenido dicha de leerlos han recibido mucho bien en sus almas, que si se hubieran impreso dichos libros muchos, o todos hubieran gozado de este bien; y ha sido tal la desgracia de estos pobres, que habiendo consultado tantos disparates a su Majestad, sus ministros, y otros que no lo son, no ha habido quien esto lo tome en boca, que no dudo de su piedad, y deseo, del bien de su[s] vasallos, y más de estos, que tiene a su cargo como menores, que no dudará gastar lo necesario en esta obra, para que todos gozasen de este bien. Esto era lo que habían de consultar, y no que aprendiesen la doctrina cristiana en lengua castellana, como lo han consultado, que no dudo afirmar, que él que tal consultó fue algún ministro que el demonio tomó para acabar de borrar de estos pobres la poca noticia, que tienen de nuestra Santa fe porque que otra cosa se siguiera. De esto más: que después de ingentísimo trabajo, esto es dado que se llegase a conseguir, saber la doctrina cristiana como papagayos sin inteligencia alguna de lo que habían aprendido. Yo quisiera, que me dijera el que tal intentó, qué hubiera sacado, de que a él se la hubieran enseñado en lengua hebrea, o griega, más que desesperarse para cogerla de memoria, y después de todo eso, se quedara tan quam tabula rasa. Sin saber lo que se había aprendido. Procuren los que tratan de administraciones saber la lengua de su partido qué será más fácil que un hombre capaz, y docto, y que sabe su obligación la aprenda, pues no tiene otra cosa que hacer fuera de su administración, que no querer reducir a todos los indios, que apenas tienen tiempo para buscar su vida, y sobre todo su rusticidad, y que tampoco pueden dedicar del todo a sus hijos a la enseñanza, porque son sus pies, y manos, para ayudarlos desde que empiezan a andar para buscar lo que han menester. Y no andar entretenidos en fundar haciendas de ganado y cacaguatales, con grande molestia de los indios, y menoscabo de su pobreza, cosa tan vedada, y justamente por su Majestad en sus Leyes de Indias. Que con eso tendrán tiempo para todo. Y les sobrará, y cumpliendo como deben, y defiende el illustrísimo Señor Montenegro en su Parrocho de indios, no dudo, que tendrán gran premio, de su Divina Majestad.</p>

            <p>Ni menos a nadie, haga fuerza el ver tantos desatinos como en su gentilidad subieron, y que todavía conserven algunos, o los más de ellos, porque si bien ello bien se mira mucho mayores los tuvieron nuestros antepasados, y hoy en día no faltan siendo gente más capaz, y doctrinada, y cada día estamos viendo mil lástimas de los que apostatan de la fe, pasándose al judaísmo, a la secta de Mahoma, de Lutero, y de Calvino. Y más comunmente las hechiceras, que tan continuadamente castiga la Santa Inquisición, y también vemos cada día los muchos abusos, y supersticiones, que se <unclear>vian</unclear> no sólo entre gente rustica; pero aun entre gente más capaz y docta. Y esto en donde la fe catholica se halla más floreciente. Pues que mucho que mucho de todo esto se halle en la gente tan rústica, tan poco doctrinada, y tan tierna en la fe, que aun no hay doscientos años, que la conocen. Pues aun todavía suele haber quienes oyeron de sus antepasados, los errores que tuvieron en su gentilidad y que les oyeron contar la felicidad humana, a su modo tenían, antes que entrase el dominio de los españoles, pues como gente tan rustica, no reparan en el bien que se les ha seguido, de entrar en el gremio de Nuestra Santa Madre Iglesia, sino que tan solamente hacen memoria de los maltratos, que suelen tener con gente de mal alma, causando en sus malos tratos, mil desesperaciones en estos miserables, y que blasfemen el Santo nombre de Dios, y su Santa fee católica en sus adversidades y trabajas y si ello bien se mira el concierto que suelen tener en sus repúblicas dudo que haya nación alguna más concertada. Pues entre ellos jamás se pueda deuda sin pagar, ni culpa sin castigar, que me río yo del concierto que se pondera de las abejas en sus repúblicas, teniendo repartidos entre si todos los cargos, y tequio de todo el común, ayudándose unos a otros, con tal sugezión a los que tienen nombrados por cabezas de sus calpules, y parcialidades, que apenas se hallará indio que entre ellos no obedezca a su cabeza de calpul, en lo que se le en carga, y si tal caso se da todos se conjuran contra él a que sea castigado. No dudo que tienen muchas cosas vituperables, más también tienen otras muy loables, y que ojalá se hallarán entre otras naciones. Todo cuanto yo alcanzaré escribiré en estos escolios, para dar la mayor noticia que pudiere de esta gente, a los venideros, y que no ignoren sus cosas. Suponiendo como supongo que muchas no se saben, por el secreto tan grande que entre si guardan, de miedo el Padre o del español. Y especialmente, de sus juntas, que ellos suelen tener entre si. Y más si son cosa de idolatria esas es tal el secreto que guardan que ni el muchacho más tonto, hay remedio, que se descuide en manifestarlo, y sola por conjeturas, se suele rastrear algo.</p>
            <figure>
            	<graphic url="http://i.imgur.com/pwKbFFg.png" rend="center"/>
            	<figDesc>Watermark. See Carlos M. López, The <hi rend="italic">Popol Wuj</hi> in <hi rend="italic">Ayer MS 1515</hi> Is a Holograph by Father Ximénez," <hi rend="italic">Latin American Indian Literatures Journal</hi>.</figDesc>
            </figure>
        </body>
    </text>
</TEI>