<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded diplomatic transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folios 01 to 03, recto and verso. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="myn">K'iche'</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="nah">Nahuatl</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2019</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<docTitle rend="align(center) case(allcaps)">
                <hi rend="bold"><lb n="1"/>E<add rend="superscript">S</add>COLÍOS ALAS HÍS</hi>
                <lb n="2" break="no"/>TORÍAS DEEL ORÍGEN DE LOS ÍNDÍOS
                <lb n="3"/>ESCOLÍADAS POR
                <lb n="4"/>EL
                <hi rend="bold"><lb n="5"/>R.P.F.FRANZÍSCO XI -
                <lb n="6" break="no"/>MENEZ</hi>
                <lb n="7"/>CVRA DOCTRÍNERO POR EL REALPATRO -
                <lb n="8" break="no"/>NATO DEL PVEBLO DE <abbr>S<hi rend="superscript">TO.</hi></abbr> THOMAS CHÍ -
                <lb n="9" break="no"/>CHÍCASTENANGO DEL SAGRADO OR -
                <lb n="10" break="no"/>DEN DE PRÆDÍCADORES PARA MA -
                <lb n="11" break="no"/>YOR NOTÍCÍA ALOS MÍNÍSTROS
                <lb n="12"/>DE LAS <abbr>COS.</abbr> DE LOS ÍNDÍOS
            </docTitle>
            <head rend="align(center) case(allcaps)">PROLOGO.</head>
            	<p>
            	<lb n="1"/><hi rend="bold">C</hi>osa es cíerta, y auerígua da entre to dos los <abbr>q'</abbr>conocen ín díos, <abbr>q'es</abbr> la -
            	<lb n="2"/>gente más írre gular ensus cosas, <abbr>q'</abbr>se ha descubíerto en toda la redondez 
            	<lb n="3"/>de la tíerra, y así muchos hombres de buen talento, ça da día seuen de salínados
            	<lb n="4"/>con sus cosas, pues quando les pareze <abbr>q'</abbr>ya estan al cabo de el conoçímíento de quí - 
            	<lb n="5" break="no"/>enes son los índíos, sehallan tan en los príncípíos de su conoçímíento, y compre -
            	<lb n="6" break="no"/>hensíon, <abbr>q'</abbr>todo lo <abbr>q'</abbr>han adquíro con su estudío, y cuída do para mejor po derlos
            	<lb n="7"/>gouernar noles sírue, ya enlos casos, <abbr>q'</abbr>de nuevo se offreçen. muchos ha auído
            	<lb n="8"/><abbr>q'</abbr>han querído dar aentender el conoçímíento de elíndío en sus escrítos, de
            	<lb n="9"/>hístorías, y sumas, y otros escrítos; pero píenso <abbr>q'</abbr>les ha sucedído lo<abbr>q'</abbr>a mí, me
            	<lb n="10"/>sucedera entodos mís escrítos, <abbr>q'</abbr><abbr>aunq'</abbr> he procurado dar a entender lo <abbr>qu'</abbr>ellos
            	<lb n="11"/>son, alca bo píenso <abbr>q'</abbr>no aure dícho nada. el Doctor <abbr>P<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> Apíano cosmografo 
            	<lb n="12"/>de el emperador carlos quínto de marcando la ísla española, los quiere
            	<lb n="13"/>dar acononocer al mundo dícíendo: <abbr>q'</abbr>son gente: índando líberalíssímí, ín
            	<lb n="14"/>accípíendo cupídíssímí en el dar muy líberales, en el recíbír muy codícíosos, y <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="15"/>consumen todo Un día dando bueltas a un palo. algo díxo en esto, declaro en
            	<lb n="16"/>parte la natural ínclínaçíon de el índío, <abbr>q'</abbr> endar dudo <abbr>q'</abbr>a ya quíen sea mas lí -
            	<lb n="17" break="no"/>beral en dar, pues quíen abra <abbr>q'</abbr>no este todo poseído de Díos <abbr>q'</abbr>teníendo solo, Un me -
            	<lb n="18" break="no"/>dío real, sín esperanza deotro <abbr>q'</abbr>este en extrema neçesídad aun de el sustento ne -
            	<lb n="19" break="no"/>çesarío <abbr>q'</abbr>lo de con mas líberalídad <abbr>q'</abbr>elíndío lo da. y en sus festejos y funçíones
            	<lb n="20"/>se ue <abbr>q'</abbr>níteníendo apenas <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>. elsustento los çelebra con bastantes gastos, y
            	<lb n="21"/>con tantos como otro <abbr>q<hi rend="superscript">e</hi></abbr>se halle descansado, y con bastante posíble los çelebra, em -
            	<lb n="22" break="no"/>peñandose, y entrampandose, para poder haçer estas sus çelebraçíones de
            	<lb n="23"/>bautísmos, y casamíentos. níay gente mas codíçíosa, y desdíchada, pues combí -
            	<lb n= "24" break="no"/>dandose ellos Unos a otros ensus fíestas, y des de Un pueblo, a otro en sus festíuída -
            	<lb n="25" break="no"/>des, selehade corresponder con lo mesmo numero, y espeçíe <abbr>q'</abbr>el dío al otro <abbr>q<hi rend="superscript">do</hi></abbr>
            	<lb n="26"/>fue su combídado. y solo Un plantano menos, <abbr>q'</abbr> sele corresponda, es matería de
            	<lb n="27"/>tanto sentímíento, <abbr>q'</abbr>por aquello solo se acaba la amístad, y correspond<corr>en</corr>çía de
            	<lb n="28"/>muchos años. para esto <abbr>q'</abbr>díxo Apíano fue Un rasgo solo, del conoçímí -
            	<lb n="29" break="no"/>ento de los índios. así me pareçe <abbr>q'</abbr>el mas açer rado moda para dar a
            	<lb n="30"/>conocer quíenes son los índíos, y su mayor comprehensíon, lo <abbr>q'</abbr> muchos hombres
            	<lb n="31"/>de buen talento han dícho, <abbr>q'</abbr> para dífínír los índíos con dífíníçíon adequada
            	<lb n="32"/>es defíníendolos por contradíctorías. <abbr>porq'</abbr> es gente <abbr>q'</abbr>todo es extremos, y todos
            	<lb n="33"/>contraríos, y opuestos. al mesmo motodo de lo <abbr>q'</abbr>díxo Apíano. y prosíguíendo a
            	<lb n="34" break="no"/>quello dígo. <abbr>q'</abbr>es gente: en eltrabaxo fortíssímos, en notrabaxar, perezosísí -
            	<lb n="35" break="no"/>mos, en comer Voraçíssímos, en no comer parcíssímos. en sus bíen es ríquíssímos,
            	<lb n="36"/>y suma mente pobríssímos. y así de to das las demas cosas suyas, y todo esto tan
            	<lb n="37"/>general, <abbr>q'</abbr>lo mesmo es Uno <abbr>q'</abbr>otro, el ríco, y el pobre, el <abbr>q'</abbr>es cazíque, ó prínçípal
            	<lb n="38"/>como el mazegual. todos son íguales, y tan aníñados Unos como otros. y así
            	<lb n="39"/>díxo bíen el<abbr>q'</abbr>los llamo: níños, con barbas. y ala Verdad ellos son como mucha -
            	<lb n="40" break="no"/>chos en todo. como <abbr>S.</abbr> Pablo deçía de sí de su hedad pueríl, así estos todo escosa de
            	<lb n="41"/>muchachos por lo qual no son sus malíçías de tanto peso como lo son las de otros hom -
            	<lb n="42" break="no"/>bres de otras naçíones, y aun <abbr>q'</abbr>algunos dígan como díze <abbr>N.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e.</hi></abbr> Noreña en su
            	<lb n="43"/>carta <abbr>q'</abbr>alcançan grandes malícías, de <corr><abbr>q'</abbr></corr>no ay duda, dígo <abbr>q'</abbr>como Díos <abbr>N. S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr>
            	<lb n="44"/>suplío en los brutos con elínstínto natural lo <abbr>q'</abbr>les faltaba de talento para su
            	<lb n="45"/>conseruaçíon, así en estos, les suplío de ínstínto <abbr>q'</abbr>mas se puede llamar así su sa -
            	<lb n="46" break="no"/>ber <abbr>q'</abbr>entendímíento, <abbr>loq'</abbr>de este les faltaba para su conseruaçíon, <abbr>porq'</abbr> de no ya
            	<lb n="47"/>me parece <abbr>q'</abbr>Ubíeran acabado con ellos todos los <abbr>q'</abbr>tíran a su destrucçíon, y aca -
            	<lb n="48" break="no"/>ba míento Valíendose de su míssería para fener atreuímíento alo<abbr>q'</abbr> no se atre -
            	<lb n="49" break="no"/>uíeran no dígo yo a otros superíores suyos pero ní a otros su íguales. haçíendo -
            	<lb n="50"/>se todos con estos míssarables sabíos, los ígnorantes, Valientes, los floxos, poderosos
            	<lb n="51"/>los <abbr>q'</abbr> nada pueden, <abbr>h'</abbr>randole alcodíllo como agente desvalída. pues no y negro
            	<lb n="52"/>esclauo <abbr>q'</abbr>no se les atreua, y <abbr>q'</abbr>no los maltrate.
            </p>
            <p>
            	<lb n="1" rend = "indent"/>Yo bíen entíendo, <abbr>q'</abbr> todas estas hístorías son quentos de muchachos, <abbr>q'</abbr>nítíenen
            	<lb n="2"/>píes ní cabeza; pero <abbr>aunq'</abbr>este es el juíçío <abbr>q'</abbr>nosotros hemos de haçer de ellas
            	<lb n="3"/>por lo <abbr>q'</abbr>a nosotros toca, no se deuen así juzgar respecto de ellos <abbr>q'</abbr>como proporçí -
            	<lb n="4" break="no"/>onados asus talentos, son tan verdades estas para ellos, como <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> nosotros los cha -
            	<lb n="5" break="no"/>tolícos las Verdades euangelícas. ní Vale Verlas contradícçíones <abbr>q'</abbr>en sí embu -
            	<lb n="6" break="no"/>elben, <abbr>q'</abbr>con la cortedad de su talento no reparan en esto. y aquí se conoçe la malí -
            	<lb n="7" break="no"/>çía de la bestía ínfernal, como les sugírío mentíras tan adequadas asus talentos <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n="8"/>mas tenerlos embaucados, y como quíera <abbr>q'</abbr>no solamente en estas hístorías se
            	<lb n="9"/>hallen solo estas mentíras, o químeras, síno tambíen nuestras Verdades chatolí -
            	<lb n="10" break="no"/>cas, y <abbr>q'</abbr>tíene, y cree nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee chatolíca, reveladas por el espírítu <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> en la
            	<lb n="11"/>sagrada escrítura, deay es, <abbr>q'</abbr>no se deue haçer tampoco caso de estas hístorías
            	<lb n="12"/>respecto de la mucha tierra <abbr>q'</abbr>el demonío gana entre esta gente; con estos herrores
                <lb n="13"/><abbr>q'</abbr>entre ellos tíene sembrados, desde el tíempo dela gentílídad. yo consídero esta
            	<lb n="14"/>mala semílla, y zizaña <abbr>q'</abbr>el demonío ha sembrado entre ellos a la grama, en las
            	<lb n="15"/>viñas, esta yerua como todos saben esta destrucçíon de las Vídes, y no obstan
            	<lb n="16" break="no"/>te sabíendo esto les Víñadores, contentanse con arrancar la <abbr>q'</abbr>Ven, y no aduíer -
            	<lb n="17" break="no"/>ten <abbr>q'</abbr>Va cundíendo, en lo oculto, y quando menos se píensan hallan perdída
            	<lb n="18"/>su Viña, y sín remedío, <abbr>porq'</abbr> <abbr>aunq'</abbr> han Vísto algunos retoños, <abbr>q'</abbr>asoman les 
            	<lb n="19"/>pareçe cosa tenua, y <abbr>q'</abbr> no hara daño, no occurríendo con tíempo al daño, despues
            	<lb n="20"/>se haze írremedíable. así mesmo entíendo suçede con estos índíos, y sus herrores
            	<lb n="21"/>con esta mala semílla, y zizaña <abbr>q'</abbr>eldemonío dexo sembrados entre ellos de estas
            	<lb n="22"/>hístorías de su orígen. <abbr>q'</abbr>oyendo cada día, y Víendo por sus ojos todos los retoños
            	<lb n="23"/>assomar delas superítíçíones <abbr>q'</abbr>tíenen, los mas lotoman a casa de quentos, y rísa.
            	<lb n="24"/>sin reparar en el orígen y raíz de <abbr>ado</abbr> proceden, para procurar al remedío
            	<lb n="25"/>con tíempo. es nuestro Díos, muy zelador de su honrra, y culto, y no permíte
            	<lb n="26"/>compañía en sus adoraçíones, y así <abbr>aunq'</abbr> nos parezca cosa de poca monta
            	<lb n="27"/>es cosa de mucho peso en el díuíno acatamíento.
            </p>
            <p>
            	<lb n="1" rend="indent"/>Yo me he llegado a persuadír víendo nuestras verdades catolícas embueltas en
            	<lb n="2"/>estos desatínos, lo Uno alo<abbr>q'</abbr> <del rend="strikethrough">n</del>díçe el <abbr>N<hi rend="superscript">e.</hi></abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Domíngo de Víco en el cap. <num>101</num>. 
            	<lb n="3"/>de la segunda parte de su <foreign xml:lang="la">theología índorum</foreign> a<abbr>q'</abbr> estos índíos desçíenden
            	<lb n="4"/>de las díez tríbus <abbr>q'</abbr>se perdíeron de los judíos, y <abbr>q'</abbr>no bolbíeron a su patría, y así
            	<lb n="5"/>conseruaron por tradíçíones todos los suçesos <abbr>q'</abbr>nos refíere el sagrado texto
            	<lb n="6"/>y el demonío selos fue embolbíendo en muchíssímos herrores. y lo otro, a<abbr>q'</abbr>deno
            	<lb n="7"/>ser así <abbr>q'</abbr>desçíenden de aquellas díez tríbus. el demonío como tan sabío, al
            	<lb n="8" break="no"/>cançando por algunas congeturas la venída de el <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> Evangelío a estas par -
            	<lb n="9" break="no"/>tes, les sugíría estas mentíras embueltas en muchas Verdades catolícas de las
            	<lb n="10"/><abbr>q'</abbr>nos enseño el espírítu <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> en la sagrada escríptura, confín de <abbr>q'</abbr> oyendo los
            	<lb n="11"/>índíos lo <abbr>q'</abbr> auían de enseñar los mínístros del <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> Evangelío de Díos, y sus
            	<lb n="12"/>obras, de la encarnaçíon de el Verbo, de <abbr>M<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>SS<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> y los demas sanctos mas
            	<lb n="13"/>se arraígasen en sus herrores pensando: <abbr>q'</abbr>aquello <abbr>q'</abbr>seles enseñaba era lo mes -
            	<lb n="14" break="no"/>mo en todo <abbr>q'</abbr> lo <abbr>q'</abbr>ya ellos sabían de el demonío por voca de sus saçerdotes. y así
            	<lb n="15"/>se uio por el effecto luego, en eherror <abbr>q'</abbr>se levanto en este Reyno de <abbr>Gualt<hi rend="superscript">a</hi></abbr> reçí -
            	<lb n="16"/>en conquístado esto, <abbr>q'</abbr>todos abrazaron luego, <abbr>q'</abbr><rs ana="JUNAJPU">hun ahpu</rs> era Díos, el <abbr>q'</abbr>les pre 
            	<lb n="17" break="no"/>dícaban. y <rs ana="JUN_JUNAJPU">hun hunahpu</rs> <foreign xml:lang="la">erat fílíus Deí</foreign>. y xuchínqueꜩalí, <abbr>q'</abbr>es la <abbr>q'</abbr>en esta len
            	<lb n="18" break="no"/>gua llaman <rs ana="IXKIK">Xquíc</rs> era <abbr>M<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>SS<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> y <abbr>q'</abbr><rs ana="WAJXAQIB_KAM">Vahxaquícat</rs> era <abbr>S.</abbr><abbr>Ju<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> Baptísta. y <abbr>q'</abbr>: hun -
            	<lb n="19" break="no"/>tíhax era <abbr>S.</abbr>Pablo Apostol se pareçía a los dísparatos, <abbr>q'</abbr>ellos ya tenían 
            	<lb n="20"/>sabídos de Voca de el demonío, era façíl a el persuadír los a ellos. y como quíera
            	<lb n="21"/><abbr>q'</abbr>ellos sean tan íncredulos, y desconfíados delo <abbr>q'</abbr>los Padres le<add place="above">s</add> díçen, de ay es: <abbr>q'</abbr>no -
            	<lb n="22"/>se <abbr>q'</abbr>asíentan totalmente a nuestras Verdades catolícas. <abbr>porq'</abbr> son de esa calídad 
            	<lb n="23"/>los índíos, <abbr>q'</abbr>como selo díga otro índío como ellos, no ay cosa mas çíerta <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> ellos, pero 
            	<lb n="24"/>sí se lo díçe el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> o el español a quíenes tíenen total auersíon no ay remedío de
            	<lb n="25"/>asentír a lo<abbr>q'</abbr> seles díce, y sí haçen en la aparíençía <abbr>q'</abbr>asíenten, mas es por temor,
            	<lb n="26"/><abbr>q'</abbr>por otro motívo alguno. en esta matería, son defectuossímos, nuestros híjos los ín
            	<lb n="27" break="no"/>díos, y siempre estan con dos corazones tocante alo<abbr>q'</abbr>seles díçe; Veraslos con mucho 
            	<lb n="28"/>cuídado acudír a la yglesía mas en días <abbr>q'</abbr>ellos celebran, <abbr>q'</abbr>en los días de pre -
            	<lb n="29" break="no"/>çepto, y es el caso <abbr>q'</abbr>les llena mucho mas <abbr>q'</abbr>la devoçíon la concurrençía <abbr>q'</abbr>en
            	<lb n="30" break="no"/>tonçes ay de atambores, y trompetas, y ruído de campanas, <abbr>porq'</abbr> son ínclína
            	<lb n="31" break="no"/>díssímos a la bulla, y sî ay tun, ó bayle en <abbr>q'</abbr>se representa alguna bobería
                <lb n="32"/>o alguna antíguaíla delas suyas, y de su gentílídad lo<abbr>q'</abbr> yo dígo, y me lo
            	<lb n="33"/>aconsejo así un Relígíoso docto, y de exemplar vída, <abbr>q'</abbr>auía gastado mu
            	<lb n="34" break="no"/>chos <abbr>aS.</abbr> admínístrando índíos <abbr>q'</abbr> murío ya decrepíto llamado el <abbr>R.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi></abbr> 
            	<lb n="35"/><abbr>fr</abbr>-<abbr>Ju<hi rend="superscript">o</hi></abbr>-de <abbr>S.</abbr> Joseph demí sagrado hauíto, es <abbr>q'</abbr>estos ínstrumentos de <abbr>q'</abbr> vian 
            	<lb n="36"/>como es eltun, y la caxa grande <abbr>q'</abbr>llaman cohom. ó, nímacohom. tíenen
            	<lb n="37"/>pacto con el demonío, en díchos ínstrumentos, y segun son ellos de fune -
            	<lb n="38" break="no"/>bres solo el demonío puede ser el autor de tales ínstrumentos; y<abbr>aunq'</abbr>
            	<lb n="39"/>los <abbr>P<hi rend="superscript">es</hi></abbr>. antíguos les díeron çíertas hístorías de <abbr>S<hi rend="superscript">tos</hi>.</abbr> en su lengua <abbr>q'</abbr> cantasen
            	<lb n="40"/>altun, en lugar delas <abbr>q'</abbr>ellos cantaban de su gentílídad, no obstante, yo en -
            	<lb n="41" break="no"/>tíendo <abbr>q'</abbr>eso cantan en lo publíco y donde el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> los oye; y <abbr>q'</abbr>alla en secreto ha -
            	<lb n="42" break="no"/>çen muy líndas memorías desu gentílídad. de estas cosas, y otras muchíssí -
            	<lb n="43"/>mas <abbr>q'</abbr>han llegado amí notíçía, íntento el formar estos escolíos, a esta su hís -
            	<lb n="44" break="no"/>toría de ellos anotando lo <abbr>q'</abbr> es hístoría antígua, y çítando ala hístoría, <abbr>q'</abbr> que -
            	<lb n="45" break="no"/>da antes puesta. y anotando lo <abbr>q</abbr><hi rend="superscript">y</hi> toca en punto de nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee catholíca <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n="46"/><abbr>q'</abbr>mas comodídad tenga el <abbr>q'</abbr> se quísíere approuechar de este mítrabaxo. ad -
            	<lb n="47" break="no"/>uírtíendo, aquí, y teníendo por cosa çíerta, <abbr>q'</abbr> el díadeo y estan en los mes -
            	<lb n="48" break="no"/>mos herrores, y dísparates, y <abbr>aunq'</abbr> parece <abbr>q'</abbr>no es mas <abbr>q'</abbr>tal, ó, qual çentella
            	<lb n="49"/>de aquel fuego, es mucho elínçendío <abbr>q'</abbr>ay entre ellos. y <abbr>aunq'</abbr> ala verdad pa -
            	<lb n="50" break="no"/>reçera a muchos matería ímposíble arrancar esta zízaña, del todo, no hara
            	<lb n="51"/>poco seruíçío a Díos en procurar arrancar la concontínuo desuelo, y predíca -
            	<lb n="52" break="no"/>çíon, y enseñanza contínua, <abbr>q'</abbr>por nuestra quenta corre solo el desmontar, y plan -
            	<lb n="53" break="no"/>tar, y regar esta sementora dela yglesía, con el ríego de la enseñanza, y
            	<lb n="54"/>por quenta de Díos el íncremento de estas plantas. <abbr>q'</abbr> <abbr>aunq'</abbr>no coja fruto al
            	<lb n="55" break="no"/>guno desu trabaxo, le asseguro muchas coronas de gloría, como no le faltaran
            	<lb n="56"/>al Apostol Santíago, en cuya vígílía esto escríuo, muchas coronas de gloría
            	<lb n="57"/>aun no auíendo podído conuertír ala fee Verdadera mas <abbr>q'</abbr>así ete españoles
            	<lb n="58"/>por su sumo trauajo y desuelo, en su <abbr>off<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> de Apostol. <abbr>porq'</abbr>esde tan superíor ca -
            	<lb n="59" break="no"/>lídad el grano de el <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr>Evangelío, <abbr>q'</abbr>dado caso, <abbr>q'</abbr>todo el cayga sobre pí -
            	<lb n="60" break="no"/>edras duras, nunca al sembrador le faltan colmadíssímos frutos desu semen -
            	<lb n="61" break="no"/>tera, lo <abbr>q'</abbr> no tíene otra sementera alguna; <abbr>q'</abbr>sí se píerde todo se píerde, y mas
            	<lb n="62"/>píerde el<abbr>q'</abbr> síendo sembrador de la palabra dívína, se mete asembrador, de
            	<lb n="63"/>el grano terreno. yra anotando mí cortedad todo lo<abbr>q'</abbr> alcançare, tocante
            	<lb n="64"/>a aquesta hístoría, y dando notíçía de muchas cosas de los índíos, no con anímo
            	<lb n="65"/>de <abbr>q'</abbr>vean su barbarídad, y bestíalídad, síno de mo beracompasión de <abbr>q'</abbr>se píer -
            	<lb n="66"/>dan estos <abbr>q'</abbr>son redímídos con la preçíosa sangre de <abbr>Xpt<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> <abbr>V<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>N<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> lleuando an
            	<lb n="67" break="no"/>te todas cosas sabído <abbr>q'</abbr>las causas prínçípales de no oluídar en el todo estos
            	<lb n="68"/>dísparates, y auer sentadoles tan mal la fee, fue por auerse plantado en
            	<lb n="69"/>estas partes de la ley de Díos con tantos escandalos, muertes, robos, estruendos
            	<lb n="70"/>y alborotos, y auíendo la reçíuído de míedo de la muerte <abbr>q'</abbr>te mían como lo
            	<lb n="71"/>nota muy bíen el <abbr>íll<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> y <abbr>N<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr> <abbr>D.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Bartolome de las casas, en sus escrítos
            	<lb n="72"/>y dísputas contra el Doctor Sepulueda, y el <abbr>M.R.P.</abbr> Remesal en su hístoría,
            	<lb n="73"/>por mas <abbr>q'</abbr>çíertos hístoríadores modernos lo quíeran sepultar. y despues de
            	<lb n="74"/>tan mal plantada la fee hasído peor regada, pues <abbr>aunq'</abbr> algunos mínístros ze -
            	<lb n="75" break="no"/>losos han procurado arrímar el hombro, luego descaeze con la muerte, o ausen -
            	<lb n="76" break="no"/>çía detales mínístros, <abbr>q'</abbr>cuídaban de dar buen ríego a estas plantas; y tambíen
            	<lb n="77"/><abbr>porq'</abbr> notíenen endonde aprender saltín aquellos <abbr>q'</abbr>saben leer para <abbr>q'</abbr>deellos 
            	<lb n="78"/>se dífundíera alos demas por falta de líbros en su ydíoma <abbr>q'</abbr>tratan de la fee catho -
                <lb n="79" break="no"/>líca mas<abbr>q'</abbr>las dos partes de su <abbr>th<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> deel <abbr>N<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Domíngo de Víco, y el catezísmo
            	<lb n="80"/><abbr>q'</abbr>como no han pasado de manuscríptos, es muy raro el<abbr>q'</abbr>se halla, y tengo por expe
            	<lb n="81" break="no"/>ríençía <abbr>q'</abbr>los índíos <abbr>q'</abbr> han tenído dícha de leerlos han reçíuído mucho bíen en sus al -
            	<lb n="82" break="no"/>mas, <abbr>q'</abbr>sí se vbíeran ímpreso díchos líbros muchos, o todos ubíuran gozado de este
            	<lb n="83"/>bíen; y hasído tal la desgraçía de estos pobres, <abbr>q'</abbr>auíendo consultado tantos díspa -
            	<lb n="84" break="no"/>rates a su Magestad, sus mínístros, y otros <abbr>q'</abbr>no lo son, no ha auído quíen esto lo tome
            	<lb n="85"/>en voca, <abbr>q'</abbr>no dudo de supíedad, y deseo, deel bíen de su Vasallos, y mas de
            	<lb n="86"/>estos, <abbr>q'</abbr>tíene asu cargo como menores, <abbr>q'</abbr>no dudara gastar lo neçesarío en esta
            	<lb n="87"/>obra, para <abbr>q'</abbr>todos gozasen de este bíen. esto era lo <abbr>q'</abbr> auían de consultar, y no <abbr>q'</abbr>apren
            	<lb n="88" break="no"/>díesen la doctrína chrístíana en lengua castellana, como lo han consultado, <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="89"/>no dudo afírmar, <abbr>q'</abbr>el <abbr>q'</abbr>tal consulto fue algun mínístro <abbr>q'</abbr>el demonío tomo <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n="90"/>acabar de borrar de estos pobres la poca notíçía, <abbr>q'</abbr>tíenen de nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee  
            	<lb n="91"/><abbr>porq'</abbr> que otra cosa se síguíera. desto mas: <abbr>q'</abbr> despues de íngentíssímo trabaxo, esto -
            	<lb n="92"/>es dado <abbr>q'</abbr>se llegase a conseguír, saber la doctrína chrístíana como papagayos
            	<lb n="93"/>sín íntelígençía alguna de lo<abbr>q'</abbr> auían aprendído. yo quísíera, <abbr>q'</abbr>me díxera el
            	<lb n="94"/><abbr>q<hi rend="superscript">e</hi></abbr>tal íntento, <abbr>q'</abbr>ubíera sacado, de <abbr>q'</abbr> a el sela ubíeran enseñado en lengua he
            	<lb n="95" break="no"/>brea, o gríega, mas <abbr>q'</abbr> desesperarse <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> cogerla de memoría, y despues de to -
            	<lb n="96" break="no"/>do eso, se quedara <foreign xml:lang="la">tan quam tabula rasa</foreign>. sín saber lo <abbr>q'</abbr>se auía aprendído. procu -
            	<lb n="97" break="no"/>ren los <abbr>q'</abbr>tratan de admínístraçíones saber la lengua de su partído <abbr>q'</abbr>seramas
            	<lb n="98"/>façíl <abbr>q'</abbr>un hombre capaz, y docto, y <abbr>q'</abbr>sabe su oblígaçíon la aprenda, pues no
            	<lb n="99"/>tíene otra cosa <abbr>q'</abbr>hazer fuera de su admínístraçíon, <abbr>q'</abbr>no querer reduçír a todos
            	<lb n="100"/>los índíos, <abbr>q'</abbr>apenas tíenen tíempo para buscar su Vída, y sobretodo su rustí -
            	<lb n="101" break="no"/>çídad, y <abbr>q'</abbr>tampoco pueden dedícar del todo asus híjos ala enseñanza, <abbr>porq'</abbr>
            	<lb n="102"/>son sus píes, y manos, <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> ayudarlos desde <abbr>q'</abbr>empíezan á andar parabuscar
            	<lb n="103"/>lo <abbr>q'</abbr>han menester. yno andar entretenídos enfundar haçíendas deganado
            	<lb n="104"/>y cacaguatales, con grande molestía de los índíos, y menos cabo de su pobre -
            	<lb n="105" break="no"/>za, cosa tan Vedada, y justamente por su <abbr>Mag.</abbr> en sus leyes de índías. <abbr>q'</abbr>con
            	<lb n="106"/>eso tendran tíempo para todo. y les sobrara, y cumplíendo como deuen, y de
            	<lb n="107" break="no"/>fíende de el <abbr>íll<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr> Montenegro en su Parrocho de índíos, no dudo, <abbr>q'</abbr>ten
            	<lb n="108" break="no"/>dran gran premío, desu Díuína <abbr>Mag.</abbr>
            </p>
            <p>
            	<lb n="1" rend="indent"/><hi rend="large">N</hi>ímenos anadíe, haga fuerza eluertantos desatínos como en su gentílídad su -
            	<lb n="2" break="no"/>bíeron, y <abbr>q'</abbr>todauía conseruen algunos, o los mas de ellos, <abbr>porq'</abbr> síbíen ello bíen se
            	<lb n="3"/>míra mucho mayores los tuvíeron nuestros antepasados, y oy en día no faltan
            	<lb n="4"/>síendo gente mas capaz, y doctrínada, y cada día estamos víendo míl lastímas de
            	<lb n="5"/>los <abbr>q'</abbr>apostatan de la fee, pasandose al Judaísmo, a la secta de Mahoma, de lutero,
            	<lb n="6"/>y de caluíno. y mas comunmente las hechíçeras, <abbr>q'</abbr>tan contínuada mente castí -
            	<lb n="7" break="no"/>ga la <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> ínquísíçíon, y tambíen vemos cada día los muchos abusos, y superstíçío -
            	<lb n="8" break="no"/>nes, <abbr>q'</abbr>se vian no solo entre gente rustíca; pero aun entre gente mas capaz
            	<lb n="9"/>y docta. y esto en donde la fee catholíca se halla mas floreçíente. pues <abbr>q'</abbr>mucho
            	<lb n="10"/><abbr>q'</abbr>mucho de todo esto se halle en la gente tan rústica, tan poco doctrínada, y tã tíer -
            	<lb n="11" break="no"/>na en la fee, <abbr>q'</abbr>aun no ha doçíentos años, <abbr>q'</abbr>la conoçen. pues aun todauía suele a -
            	<lb n="12" break="no"/>uer quíenes oyeron desus antepasados, los herrores <abbr>q'</abbr>tuuíeron en su gentílídad
            	<lb n="13"/>y <abbr>q'</abbr>les oyeron contar la felíçídad humana, hasu modo tenían, antes <abbr>q'</abbr>entrase
            	<lb n="14"/>el domínío delos españoles, pues como gente tan rustíca, no reparan en el
            	<lb n="15"/>bíen <abbr>q'</abbr>se les ha seguído, de entrar en el gremío de <abbr>N.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> <abbr>M<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> yglesía, síno <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="16"/>tan solamente haçen memoría delos maltratos, <abbr>q'</abbr>suelen tener con gente de
            	<lb n="17"/>mal alma, causando en sus malostratos, míl desesperaçíones en estos mísserables,
                <lb n="18"/>y <abbr>q'</abbr>blasfemen el<abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> nombre de Díos, y su <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee catolíca ensus aduersídades
            	<lb n="19"/>y trabaxas y síello bíen se míra elconçíerto <abbr>q'</abbr>su elentener en sus republícas du -
            	<lb n="20" break="no"/>do <abbr>q'</abbr>aya naçíon alguna mas conçertada. pues entre ellos jamas se pueda
            	<lb n="21"/>deuda sín pagar, ní culpa sín castígar, <abbr>q'</abbr> merío yo de el conçíerto <abbr>q'</abbr>se pondera
            	<lb n="22"/>de las auejas ensus republícas, teníendo repartídos entre sí todos los cargos, y
            	<lb n="23"/>te quíos de todo el comun, ayudandose unos a otros, con tal su gezíon a los <abbr>q'</abbr> tí -
            	<lb n="24" break="no"/>enen nombrados por cabezas de sus calpules, y parçíalidades, <abbr>q'</abbr>apenas
            	<lb n="25"/>se hallara índío <abbr>q'</abbr>entre ellos no obedezca a su cabeza de calpul, en lo <abbr>q'</abbr>sele
            	<lb n="26"/>en carga, y sí tal caso seda todos se conjuran contra el a <abbr>q'</abbr>sea castígado.
            	<lb n="27"/>no dudo <abbr>q'</abbr>tíenen muchas cosas vítuperables, mas tambíen tíenen otras
            	<lb n="28"/>muy lo ables, y <abbr>q'</abbr>ojala se hallaran entre otras naçíones. todo quanto yo
            	<lb n="29"/>alcanzare escríuíre en estos escolíos, para dar la mayor notíçía <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="30"/>pudíere desta gente, a los veníderos, y <abbr>q'</abbr>no ígnoren sus cosas. suponíen
            	<lb n="31" break="no"/>do como su põgo <abbr>q'</abbr>muchas nose saben, por el secreto tan grande <abbr>q'</abbr>entre
            	<lb n="32"/>sí guardan, de míedo el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> o de el español. y espeçíalmente, de
            	<lb n="33"/>sus juntas, <abbr>q'</abbr>ellos suelen tener entresí. y mas sí son cosa de ydolatría esas
            	<lb n="34"/>es tal el secreto <abbr>q'</abbr>guardan <abbr>q'</abbr>ní el muchacho mas tonto, ay remedío, <abbr>q'</abbr>se
            	<lb n="35"/>descuíde en manífestarlo, y sola por congeturas, se suele rastrear
            	<lb n="36"/>algo.
            </p>
            <figure>
            	<graphic url="http://i.imgur.com/pwKbFFg.png" rend="center"/>
            	<figDesc>Watermark. See Carlos M. López, The <hi rend="italic">Popol Wuj</hi> in <hi rend="italic">Ayer MS 1515</hi> Is a Holograph by Father Ximénez," <hi rend="italic">Latin American Indian Literatures Journal</hi>.</figDesc>
            </figure>
        </body>
    </text>
</TEI>